L’homme qui plantait des arbres
D’après un texte de Jean Giono
Luc Vandermaelen, comédien Hélène Van Loo, flûtiste:
"Un narrateur nous conte une histoire. Lors d’une randonnée qu’il effectue en 1913 dans les hauteurs provençales, désolées et arides, il ne croise que des villages abandonnés et des sources taries. Toute vie semble avoir quitté ces contrées désertiques. Il y rencontre un vieux berger, Elzéard Bouffier. Cet homme parle peu et semble vivre en ermite dans ces montagnes oubliées. Il s’adonne à une activité qui semble, en apparence, anodine : tous les jours, il plante des glands ! Quand le narrateur revient sur les lieux quelques années plus tard, il y découvre une forêt verdoyante et bruissante de vie !
Ecrit par Giono en 1953, ce court récit, est aujourd’hui considéré comme un manifeste à part entière de la cause écologiste. En effet, le berger ne parvient pas seulement à créer une forêt, celle-ci a des conséquences sociales et économiques, qui permettent aux villages des alentours d’accueillir de nouvelles familles alors qu’ils étaient menacés de désertification."
